切又死、唔切又死

切又死、唔切又死 - 陶傑

互聯網(互聯網)

香港城市大學醫療中心開幕之日，贊助人和教職員，遵從中國文化習俗，舉行切燒豬儀式，遭到網民責罵，說你這個醫療中心是為愛護動物而設，開幕禮卻切燒豬，真何等諷刺。

城大校長聽到了「網絡民意」，即下令以後各部門舉行什麼慶祝儀式，不得再切燒豬。即又引起網民再公審：食燒豬何罪，那麼大學的食堂，以後要不要一概禁肉食呢？

首先，慶祝動物醫療中心開幕，切燒豬沒有錯。校長郭位博士，來自台灣，於此大喜日子，若不遵從中國文化習俗，開幕典禮只搞一個西式的酒會，與美國在台協會裝修重開喜慶之日相同，值此台海敏感時刻，必有中國留學生發現，指責校長搞隱性台獨。

因此，一隻燒豬供奉着，貼紅紙擇吉開刀的一刻，天靈靈地靈靈，即台獨破產、港獨消亡之大中華意念貫踐之時，哪裏有問題，亦同時向全球包括大陸十三億及海外中華同胞致敬之舉，令人感動。

況且此一豬隻，由屠房現成購得時早已中刀犧牲，並非城市大學教職員親自宰殺。豬屍運回來，典禮上開刀的動作，類似動物屍體解剖，這是獸醫系學生天天上課做的事，不會引起該隻受害動物更大的痛苦。

好了，再看另一個角度。

郭校長留學美國，是核電專家，擁有西方價值觀主導的國際文明視野。切燒豬是中國小農社會之陋習，一家公司開張，一部新片開拍，往往要一頭活乳豬出草而犧牲，為愚昧迷信，保佑平安大吉。此一習俗，尤其在必聽過台灣之人道先烈吳鳳精神的郭校長眼中，知道了，理當如蔣委員長當日在大陸推行新生活運動一樣，果斷予以革除，令人喝采。

況且城大獸醫系，交換生去美國康乃爾大學，有西方文明之背書。一個部門開張竟然切燒豬，好似一部功夫片開鏡儀式，那隻燒豬，尚呲牙咧嘴，形態栩栩如生，一對眼睛挖去，還以一雙紅燈泡代之，一閃一閃像唐人餐館的紅燈籠，在西方人士的眼中，形相恐怖，品味惡劣，有負香港「國際城市」美譽。

最重要的一點，是城市大學有國際學生，包括來自伊斯蘭國家。禁止各部門切燒豬，如飛中東的許多西方航空公司，機上的香腸，皆註明用雞肉，以免令全球伊斯蘭教徒受到嚴重的傷害，校長此舉，維護世界和平，令人感佩。

在一個「係又X、唔係又X」的網絡世代，切燒豬，即文化包容大愛；禁切燒豬，亦大愛文化包容。香港已經夠喧噪，大媽加小朋友們敬請合作，吵少兩句啦。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
冷戰的浪漫動人戀曲 (石琪)

下一則
下一則
EMBA學不到的 (左丁山)

cls